中哲隨筆：儒家「禮」、「仁」的本質是和諧，不是平等

1.係生活上，「禮」基本上同唔熟既人相處時既行為規範，例如，你老板、下屬、陌生人。
好難想像，會有一對單單靠「禮」黎維持既好朋友。
當一對夫婦只可以靠「禮」黎維持既時候，佢地大概同離婚唔遠了。

2.「仁」係對人既愛心，當然好偉大。
但就我地生活既經驗，一段友誼唔可以淨係得體察、同情、關懷。
你尊重神父，你尊重父母、老師，但果重尊重同友誼係兩回事。

3.依度可能有朋友怪我空口無憑，拎住一兩句話頭亂咁敷衍了。

但由《論語》入面既孔子黎睇，孔子既形象的確係一個「公眾人物」、「公務員」。
佢理想既人格，就係少說話多做事既實幹家。而要幹既事，就係令人際、社會、天下和諧。
所謂「巧言令色鮮矣仁」、「敏於事而慎於言」、「剛毅木訥近仁」

佢極重視社會關係，如君臣父子師生，重視到佢覺得應該要身心完全投入到依種關係中（敬）。

而由「敬」延伸既私人關係，都要合符「禮」既規範、「仁」既理想。用摩登既講法，即係黨員同志既關係、黨員人民既關係。
（所以，唔洗幫孔子兜，「無友不如己者」就係唔好同閒人做朋友，廢時哂時間）

從《論語》黎睇，佢好似唔多平輩既朋友，同蘇格拉底好唔同（當然《論語》係弟子既紀錄，無咁多著筆都好正常）。

係人同自己內心相處既問題上，孔子所謂「內省不疚」，指的係內省完是否合符外在規範，而唔係內心深處既情感好惡。係依度，儒家係認為內在同外在可以且應該合一的，唔統一係因為你修心未到家，如《大學》從內到外既三綱八目。而私人感情，其實係內心既雜音。內心既要求，儒家相信可以轉化為仁心、用「禮」黎疏導。
應當承認，私人既私人領域，佢的確係比較忽略的。

4.依度比中意儒家既朋友一個建議：係公共領域，態度不妨儒家d，務實、體察、堅持正義、堅持原則。

但係人生、尤其係現代人既人生，唔只得公共領域。係你私人生活裡，與其盡信書，不如就真係無書算了。。

平時衛開道，而家開始覺得平日係上左腦，依種大概就係進步。

克己復禮為仁
儒家認為禮發乎情
但我覺得禮既本質係區別
親疏有別 長幼有別 尊卑有別
歸根究底 都係擺脫唔到封建社會既階級思想

咁manner依樣野今日都有既，唔止在舊社會
人生在世，你始終避唔到你老板、你親戚等社會性互動

不過講真，你同你老板（君主）無情又點發情？儒家話你要敬佢，但你老細本身未必值得敬、佢亦未必敬你。

理想上互敬做唔到。實際上既「禮」亦無乜情可言，無非係大家好黎好去姐。

親親而仁民，仁民而愛物

儒家嘅仁不嬲有差等，點會關平等事

哦 咁我又覺得唔係因為「等差之愛」所以無平等
（事實上我好懷疑「等差之愛」依個講法，至少儒家唔係話你「應該」愛親人多過外人）

要講，明朝心學就有一種「平等地對待其他人（平民）」既發展，如王陽明願意放落身段同一個聾啞人慢慢講道，同佢講就算你又聾又啞，你仍能分辨是非，活得有尊嚴

我奇怪係當孔子提出佢既「仁」同「禮」等概念時，兩者關係密切到所謂「仁」既性格就係內心版既「禮」。
合符既就係君子，唔合符既就係可由之不可知之既小人。
導致人際關係上，有「無友不如己者」既情況。
唔係君子既人，你對佢所用既另一種「禮」（規範），表面係一種「仁」，其實又唔「仁」得去邊。
講到底只係好黎好去，行禮如儀，實際上唔係真係當對方係獨立既人格黎尊重。
（其實其他古典哲學都有類似既情況）

而後世「仁」既理念獨立發展，就係另一個故事了

agger

我比較好奇，孔子既諗法係咪就可以叫做儒家既諗法

最重要係有得撿

唔平等，但都唔係樓主你講既單方面付出

君之視臣如手足，則臣視君如腹心；君之視臣如犬馬，則臣視君如國人；君之視臣如土芥，則臣視君如寇讎。

仲有就係孔子既禮唔係咩天條，只係仁既具體表現，所謂「人而不仁如禮何」

後世人死守禮教無理由入孔子數，人地一早講只供參考

樓主可能搞錯左「仁」同「禮」係儒家既地位，無論睇傳世文獻（人而不仁如禮何）定出土文獻（睇上博簡排，係聖》智》仁》義》禮），外禮無可能係核心價值，內仁先係（呢度又要講下孔子早年同晚年思想唔同，早年係比較重禮但後來孔子自己都覺得有問題）

至於「平等」去對其他人，我覺得「公平」比較似，但同「親疏有別」好似又有唔同。法官判案正直唔代表佢唔可以愛自己屋企人多過隔離屋隻狗架

不過講開，我好同意樓主講儒家重「和諧」多於「平等」，對於社會秩序既諗法係太理想。只係現今呢個咁無道德既社會，可能儒家既學說係救藥都唔奇

儒家嘅禮係周禮 當然有階級
但禮唔一定係階級性
好多人都會叫你對平輩都要有禮

不過現實社會d人講禮
多數只係出自利
乜乜叫人唔好得罪人 好來好去
多一個朋友 好過多一個敵人
呢d都係勸人地要考慮利益

面對獨裁者是否還要以禮相待？

1.仁理論上大過禮無錯，但無禮（外在）又點體現仁（內在）？
燒左間屋當然係「傷人乎，不問馬」，但日常交往通常未到咁極端既地步，好多野與其過仁不仁，不如話係禮不禮
（例如，好難講幫老細打份牛工要有幾關「仁」事）

而且「恭而無禮則勞，慎而無禮則葸，勇而無禮則亂，直而無禮則絞。君子篤於親，則民興於仁；故舊不遺，則民不偷。」
好既內在性格，要靠禮既節制先可以發揮

所以，儘管理論上有分歧，實際操作上好難割裂禮同仁（尤其單講孔子時）

2.孔子早年晚年思想既分歧/劃分，我無聽過，巴打可以講多d嗎？

3.依度平等唔係法律面前人人平等果種「平等」（依種平等類似「人人都要死」既平等）

而係當一個人對住能力、道德、思想同佢相異既人時，仍然當對方係一個完整既人格黎尊重既平等

父母愛子女，但佢地未必識尊重子女的獨立

唔係階級性，係社會性
與平輩的陌生人有社會性互動，十分平常

孔子時代，宗族社會，一個小國就係一個小宗族，《大學》入面齊家既「家」，範圍遠比今日小家庭既家大。既有血親，又有祭祀等活動維繫感情，禮要「發乎情」既難度無想像的大（當然其實都好難）

（像以前大陸，就算去到70年代，鄉間幾個同宗既姓氏會有聯誼活動，乜野姬姜趙等，甚至聚到上千人，係今日香港恐怕唔易想像）

但就算係孔子當時恐怕都要面對禮未必「發乎情」既問題
佢既佢既學生當然可以「祭神如神在」，盡心於禮同相應既人際關係，並期望咁樣可以感動他人，風化天下（「子欲善，而民善矣。君子之德風，小人之德草。」，依樣亦係儒家教化理論既根基）
但實際上既麻煩大家都明白，係儒家視野入面好似無繼續討論，唔通真係靠孝感動天、定係患己不知人、無道則隱就算？

我唔覺得一個起碼有200萬人願意走出黎既地方會幾無道德的

用西方用語講，即系功利主義既道德？

孔子追求嘅係大同

我指係，要分返開「禮」嘅兩種意思
孔子講嘅禮 同一般講嘅 manner

孔子講嘅係周禮
佢話「周監於二代，郁郁乎文哉！吾從周」
呢種周禮唔只有社會性 仲有階級性
因為周禮有佢嘅宗法制度
佢嘅設計係有參考過夏商二代去修定

當然冇理由認為呢d係廣義上嘅「禮」嘅本質
而且呢一句已經承認「禮」制係可以修改
但要注意 孔子講嘅「禮」
同後世將孔子嘅講法 generalize左下講嘅禮 有所不同

（你用一般今時今日小家庭諗 就難以想像
但佢地比較似d圍村人個種嘅家
但真正難代入古人嘅角度 唔係家庭嘅規模本身
而係現代社會嘅人際關係 係疏離
你講咩你同老世冇情 呢d係現代人先咁諗
古人會比較真心
就算日本人 一生人都做同一間公司咁
佢地會真心尊敬個社長咁
呢d係香港職場就比較難以想像）

1.「春秋之中，弒君三十六，亡國五十二，諸侯奔走不得保其社稷者不可勝數。」
「庖有肥肉，廄有肥馬，民有飢色，野有餓莩，此率獸而食人也。」
「天下務於合從連衡，以攻伐為賢」

古人係比我地單純，或者比我地更誠心，但將佢地理想化都係一種天真黎

2.咁講法，禮既「本質」又係咩？？
對孔子黎講禮係周禮，亦係概念化既「禮」，係可變的。
今人無可能恢復周禮，而將概念的「禮」講得太寬泛，其實亦無咩意義。結果只會係乜好野都有「禮」份，乜衰野都唔關「禮」事

1. 咁我意思又唔係話 古人道德好過現代人
現代社會大體都會比古代文明
至少係香港 大家都唔係咁接受d暴力行為

真心，只不過係道德感嘅其中一種
所以儒家亦都要講「義」
呢個其實係一個理性同情感嘅互動
對人嘅情 要有義為限
但點思考行為合唔合於義，亦要有代入他人去考慮

2. 「禮」可以理解成社會規範
我地講嘅野，做嘅野 會唔會被社會多數人視為可以接受/不可以接受
唔同社會有唔同嘅社會規範
當然唔會話 合乎禮 必然係好事 違反禮 就係必然壞事

不嬲儒家都係為管治階級諗出黎既思想
既然有管治階級又點會有完全平等呢?

岩岩讀語類，有段對話幾得意：

蜚卿問：「安卿問目，以孝弟推說君臣等事，不須如此得否？」曰：「惟有此理，固當有此事。如人入於水則死，而魚生於水，此皆天然合當如此底道理。」問：「朋友之義，自天子至於庶人，皆須友以成，而安卿只說以類聚，莫未該朋友之義否？」曰：「此亦只說本來自是如此。自天子至於庶人，未有不須友以成，乃是後來事，說朋友功效如此。人自與人同類相求，牛羊亦各以類相從。朋友乃彝倫之一。今人不知有朋友之義者，只緣但知有四箇要緊，而不知朋友亦不可闕。」

但係仁係每個人都可以靠道德修為而有，點解唔平等？而禮我會同意唔係講和諧，因為禮其實係講資源分配優次既問題，

孔子呢啲封建思想邊岩21世紀自由平等既世界

封建思想......阿里斯多德仲封建，幫奴隸制解釋。

孔子係復興周朝禮樂時代既思想家
主張封建

講周文，無講話一定要跟套政治制度。

可以睇我今朝post既 朱子同門人既討論

朱子否定有人認為君臣關係本質非朋友關係既說法。認為倫理關係（尤其君臣）理想上係建立於孝悌（仁之本/為仁之本）上，係建立於朋友關係上，但佢都承認現實上做唔到

（注意，個人係好認同朱熹既理想，但我認為係現實中做到咁確係唔易）

咁講法，人既「仁」自然有用處，但亦有其局限。咁，個局限係邊度？盡責同蠢，死節同愚忠，界線在哪裡？

朱子根據你quote個部分只係講左君臣關係本質應該係朋友關係，但係有一句講話說朋友功效如此，我唔係好明，呢一句似乎同朋友乃彝倫之一。今人不知有朋友之義者相對。

歪歪斜斜的每頁上都寫着「仁義道德」幾個字。我橫豎睡不着，仔細看了半夜，才從字縫裏看出字來，滿本都寫着兩個字是「吃人」

蜚卿問：「安卿問目，以孝弟推說君臣等事，不須如此得否？」曰：「惟有此理，固當有此事。如人入於水則死，而魚生於水，此皆天然合當如此底道理。」問：「朋友之義，自天子至於庶人，皆須友以成，而安卿只說以類聚，莫未該朋友之義否？」曰：「此亦只說本來自是如此。自天子至於庶人，未有不須友以成，乃是後來事，說朋友功效如此。人自與人同類相求，牛羊亦各以類相從。朋友乃彝倫之一。今人不知有朋友之義者，只緣但知有四箇要緊，而不知朋友亦不可

———
關於孝悌二字之適用範團，可參四書集注 學而 有子曰其為人也孝弟篇

有人話朋友既本質係類聚之成（從形成講），
朱子著眼在朋友之用，聚合成君臣庶人（社會），係進一步既意義 （朋友之義）

最後一句係話好多人著眼係四個（君臣父子），忽略左朋友之義

大概係咁

我都係儒家信徒 其實敬係講緊要敬你自己個身份責任 而唔係你老闆
雖然睇落會好類似 但本質上唔同
正所謂 君子從道不從君 從義不從父 人之大行也
例如做警察點樣謂之敬？ 究竟要對特首負責 定要對市民負責？
當然係市民 因為君者群也 君係社群嘅象徵 為社群而存在

另外 敬係由私人領域通到公共領域 甚至形而上
你對自己身份同責任盡心 其實係實現自我嘅一種過程
達致嘅效果係私人領域 內在實現自我 外在實現社會價值 （馬斯洛心理需求低階到高階）同時上通天道
所以你將公私或內外割裂 其實儒家工夫論黎講係冇可能
因為敬必定由心而發 之後有一個外在事物作為具體對象 所以內外公私必定會打通

//所以你將公私或內外割裂 其實儒家工夫論黎講係冇可能//

儒家內部當然講得通儒家既理論，但我就係講緊現實社會既運作構成、人同人既關係（就算係古代），基礎都未必係儒家認為既「仁」、「敬」

用你解釋既敬，結果就係人生就變左責任同責任（乜都係份內事，份內到幾時？），依樣與其似儒家，不如話更加似法家
儒家本身強調既，反而係「責任只止係責任」、「人同人之間唔係淨係得權利同義務」

內外公私必定會打通？3000年來邊個真係做到呢？以前話有上古聖王背書，而家真係難d喎

諗起陸九淵講過「宇宙事即己份內事」
孔子亦講過「祭神如神在」，就算人生係一臺戲，你都要盡力扮演好自己既角色

現代社會講求公私領域既分開，似乎同儒家既理念係唔同既？
「返工我做好份內事就得，放左工就識你老細老鼠(臺戲唔需要再做落去)」，儒家似乎唔太認同依種做法

冇平等又點會有和諧
更何況連基本尊重我都見唔到 點會有和諧

好L懷念
有幾多巴絲考過中化
利申：LAST AL

士大夫所尊崇嘅正宗學說囉，但係儒家思想經過千年變化，由孔子嘅儒，經歷孟子荀子之辨、漢朝嘅古經今經之爭、兩晉入道入佛嘅儒、唐朝親佛排佛嘅儒、朱程理學嘅宋儒、明清兩代嘅心學顯學之爭，最後到清末民初嘅新儒學，已經差得太遠喇

平等（「兼愛」）係墨家思想，孟子屌兼愛屌得好金，直接話墨子「無父」

講真無父個句仲毒過無君

佢有教無類已經反映平等精神，唔係事必要寫到明既，佢個時代好難產生階級平等慨念既。

係，以前君主觀念無後來咁重，無父呢個指控喺當時嚟講已經係最嚴重

呢個問題係外國特別明顯。英文習慣將儒學譯做Confucianism。但已經有人指出呢個term將孔子既思想代表整個儒家思想係有問題，因為忽略左儒家思想係不同時期既多樣性。（例如Mark Csikszentmihalyi, Material Virtue: Ethics and the Body in Early China 有一個chapter專講呢樣野，可以參考。）而且《論語》係咪好準確咁反映到真實孔子既思想我都抱有好大疑問。畢竟入面好多材料都係後來加入去，唔排除當中有假既成分。但《論語》兩千年都俾人當聖經咁拜。

每一代都有一代儒學（就算清代所謂「漢學」都唔係漢學）
都係重新發掘經典入面既資源（包括質疑）黎看待當下既問題

今日黎睇，話xxx係正統，xxx係異端無咩意義。我地現代人亦唔需要搞依種原教旨主義
（而漫長既傳統入面當然有比較重要既人，孔子即係讀儒家避唔開的人物）
重點唔係儒家係點，而係運用儒家既人係點。
康梁孫中山係儒家教出黎，秦檜吳三桂何嘗唔係儒家教出黎？

巴打一語中的 我兜左咁耐 都唔夠你一句黎

由分左君子、小人，或是君臣等關係開始，就已經無智力、能力、道德上既平等
（實際上三者互相有聯繫，但並非絕對。唔同人有唔同生存方式，應付佢地當前既生活，而大致上佢地都係「好人」。儒家將三者綁埋一齊，並標舉某種貴族式、學者式既生活倫理，肯定「君子」係統治上既優越性）

咁所謂尊重、和諧，其實係一種「我（係智力、能力上）統治你，你聽教聽話」既和諧。
咁樣既和諧，古人可能會接受（其實都唔係），但現代既我地真係會認同嗎？

空話無憑，不如拎一d案例黎分析下：
1.係傳統既皇朝敘事入面，任何形式既「叛亂」都係邪惡的。好一d既士大夫，就會話「中國人好易養，只係天災/人禍搞到無飯食，先被逼挺而走險」（就算今日既藍絲都係咁諗）
佢地真係有了解叛亂者既內心世界？真係有試圖了解佢地實際既處境？真係有尊重佢地作為人既人格同尊嚴？

孟子「民賊」說好偉大。但真係係建制既人，邊個真心會覺得自己係民賊？而儒家思想既諗法，「不在其位不謀其政」、「無道則隱」，在野既士人則無參與政治、反思建制既方法同空間，更加唔洗講普通平民
（西方有教會/大學/城市自治等傳統，同中國唔同）

類似既思想，係咪來自一種對「君臣」、「君子/小人」既思維定勢？當然實際上可能更複雜，但以上問題係值得關心儒家既人反思的。
（類似問題今日都存在，例如我唔明點解一個大學生/普通人，讀讀下儒家就覺得自己可以且應該去指導其他人既生活、社會既政治、天下太平等問題。憑咩？憑我「敬」囉、「仁」囉。咁樣未免係忽上腦）

正宗的確係唔係一個好好嘅稱呼，喺而家嚟睇的確好似巴打咁講，充斥住濃濃嘅教條主義，但的確對以前嘅士大夫嚟講係奉若聖經（呢方面樓上位巴打都有提及到），甚至因此發展出儒教

巴打最後嗰段講得幾好，每一樣嘢都無分好與壞，重點在於人，心性好嘅自然對社會發展有良好貢獻，心性壞嘅學再多嘅「聖言書」一樣係亂臣賊子，為萬世唾罵 ，當然巴打舉嗰兩個例子都有少少爭議，但都離唔開因私利亂世嘅事實

禮都講求對等
君君就代表臣民臣服君主，君主仁政
君主無道，可以廢帝